\documentclass{article}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.7in]{geometry}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{float}

\title{Projeto IA - AV1}
\date{}
\author{Paulo Henrico Rabelo - 2312652 \\ Levi Tabosa - 2224207}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Introdução}
Este relatório aborda técnicas fundamentais de Inteligência Artificial, com foco na implementação e análise de modelos de Regressão Linear. O trabalho foi dividido em dois estudos que exploram diferentes modelagens estatísticas, partindo de uma abordagem simples para uma análise de múltiplas variáveis.

O problema 1 consiste em analisar dados referentes aos pontos marcados por um \textit{quarterback} de futebol americano durante a temporada de 2004 da Liga Americana de Futebol. O tema é em torno da modelagem da relação matemática entre o número médio de jardas conquistadas por tentativa de passe (variável independente) e a pontuação final obtida pelo jogador (variável dependente).

O segundo problema foca no efeito da inspeção de raios X em circuitos integrados, baseado em dados de um artigo publicado na revista \textit{Electronic Packaging and Production} (2002). O objetivo é compreender como as doses de radiação absorvida (variável de resposta) são influenciadas conjuntamente pela corrente elétrica, medida em miliamperes, e pelo tempo de exposição, medido em minutos.

\subsection{Objetivo das Análises de Regressão}
No aprendizado de máquina, modelos de regressão linear são fundamentais para calcular a relação entre variáveis. O intenção das análises é conseguir estimar a melhor reta ou hiperplano, assim minimizando o erro dessas previsões. A modelagem permite a compreensão da taxa de variação dos dados, como uma variável impacta a outra e fazer deduções preditivas para situações ainda não observados.

\subsection{Objetivo do Trabalho}
O objetivo do trabalho é desenvolver modelos de Regressão Linear Simples e Regressão Linear Múltipla. Seguindo as restrições da disciplina, a implementação foi feita em Python, utiliza a biblioteca \textit{Numpy}.

Visando melhorar o entendimento sobre estimação de coeficientes, e a capacidade de realizar estimativas pontuais e a conduzir avaliações de modelos utilizando métodos como o Coeficiente de Determinação ($R^{2}$ e $R^{2}$ ajustado), Erro Quadrático Médio (MSE) e Erro Absoluto Médio (MAE).

\section{Fundamentação Teórica}
\subsection{Regressão Linear Simples}
Regressão Linear Simples é um método estatístico que modela a relação entre duas variáveis: uma variável dependente, $y$, e uma variável independente, $x$. O objetivo é de encontrar a melhor reta que se ajusta aos dados observados, minimizando os resíduos. O modelo é expresso pela equação:
\begin{equation}
    y = \beta_0 + \beta_1x + \epsilon
\end{equation}
Onde $\beta_0$ e $\beta_1$ são os parâmetros do modelo e $\epsilon$ representa o erro.

\subsection{Regressão Linear Múltipla}
A Regressão Linear Múltipla é uma evolução do método simples utilizando diversas variáveis independentes ($x_1, x_2, \dots, x_n$), assim explicando a variação de uma única variável dependente ($y$). Essa abordagem mais complexa permite a modelagem de acontecimentos do mundo real, onde o resultado pode ser influenciado por diferentes fatores. A equação do modelo:
\begin{equation}
    y = \beta_0 + \beta_1x_1 + \beta_2x_2 + \dots + \beta_nx_n + \epsilon
\end{equation}

\subsection{Interpretação dos Coeficientes e Intercepto}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intercepto ($\beta_0$):} Valor esperado da variável dependente ($y$) quando todas as variáveis independentes ($x$) são iguais a zero. O intercepto pode ter um significado prático ou ser apenas uma constante de ajuste.
    \item \textbf{Coeficientes Angulares ($\beta_i$):} Cada coeficiente $\beta_i$ quantifica a taxa de variação esperada em $y$ para cada unidade de aumento na variável $x_i$, assumindo que todas as outras variáveis no modelo permanecem constantes. 
\end{itemize}

Para ilustrar de forma prática: se ao prever a concentração de um elemento químico no corpo com base na idade e na dieta, um valor $X$ para a variável idade significa que: \textit{"Se a idade aumentar em 1 ano, é esperado que o arsénio nas unhas aumente em X ppm, mantendo as outras variáveis constantes"}.

\subsection{Métricas de Avaliação de Modelos}
Foram utilizadas as seguintes métricas de avaliação para medir a qualidade e precisão dos modelos ajustados:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Coeficiente de Determinação ($R^2$):} Indica a proporção da variância da variável dependente que é explicada pelo modelo. O seu valor é entre 0 e 1. Por exemplo, um $R^2$ de 0,80, indicando que 80\% da variação de $y$ é explicada pelas variáveis independentes incluídas no modelo.
    \item \textbf{Raiz do Erro Quadrático Médio (RMSE):} Calcula a raiz quadrada da média dos erros elevados ao quadrado. Penalizando fortemente erros de previsão elevados. Quanto menor for o valor do RMSE, mais próximas as previsões estão dos valores reais observados.
    \item \textbf{Erro Absoluto Médio (MAE - \textit{Mean Absolute Error}):} Representa a média das diferenças absolutas entre as previsões do modelo e os valores reais. Ao contrário do RMSE, o MAE trata todos os erros com o mesmo peso de forma linear. Quanto menor o seu valor, melhor é o ajuste do modelo aos dados.
\end{itemize}

\section{Protocolo Experimental}
Nessa seção é descrito os conjuntos de dados utilizados, as variáveis selecionadas, as ferraments utilizadas e os métodos seguidos para o ajuste e validação dos modelos de regressão.

\subsection{Fonte dos Dados e Variáveis Incluídas}
As análises foram baseadas em dois conjuntos distintos fornecidos pela \textit{The Sports Network} - 2004 e \textit{Electronic Packaging and Production (2002, Vol. 42)}.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Problema 1 (Futebol Americano):} Os dados providos pela \textit{The Sports Network} e se trata do desempenho de \textit{quarterbacks} na temporada de 2004 da NFL. O arquivo que foi utilizado é o \texttt{qb\_2004.csv}. O modelo ajustado que foi usado para resolver este problema é de regressão linear simples, utilizando o número médio de jardas conquistadas por tentativa de passe como variável independente ($x$) e a pontuação do jogador como variável dependente ($y$).
    
    \item \textbf{Problema 2 (Circuitos Integrados):} Os dados são de um estudo publicado na revista \textit{Electronic Packaging and Production} sobre o efeito da inspeção de raios X em circuitos integrados. O arquivo correspondente é o \texttt{dose radiacao\_expandida.csv}. O modelo de regressão linear múltipla, as variáveis independentes incluídas foram a Corrente elétrica (em miliamperes) e o Tempo de Exposição (em minutos). A variável dependente analisada foi a Dose de Radiação (em \textit{rad}).
\end{itemize}

\subsection{Ferramentas Utilizadas}
Em conformidade com as regras, não foi utilizado bibliotecas com implementações prontas dos modelos ou estruturas de dados de alto nível, como o \textit{scikit-learn} e o \textit{pandas}. A leitura dos arquivos, manipulação de vetores e matrizes, e cálculos foram realizadas com a biblioteca \textit{Numpy}. E junto com a biblioteca \textit{Plotly Express} para a geração dos gráficos.

\subsection{Passos para Ajuste do Modelo}
A modelagem preditiva seguiu as seguintes etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Carregamento e Pré-processamento:} Leitura dos arquivos CSV através da função \texttt{np.loadtxt}, ignorando a primeira linha (cabeçalho) e separando as colunas numéricas nas respetivas matrizes de características ($X$) e vetores de resposta ($Y$).
    \item \textbf{Estimação de Parâmetros (Treinamento):} Cálculo analítico dos coeficientes da regressão ($\beta$) se utilizando das equações do Método dos Mínimos Quadrados. No primeiro problema, foi calculado a inclinação e a interseção de forma vetorial. No Problema 2, foi aplicado a resolução matricial para o processamento de múltiplas variáveis.
    \item \textbf{Previsão e Inferência:} Foi utilizado os modelos otimizados para prever valores em cenários específicos, como a pontuação esperada para uma média de 7,5 jardas e a uma dose de radiação para 15 mAmp em 5 minutos.
    \item \textbf{Análise de Resíduos:} O cálculo dos valores ajustados ($\hat{y}_i$) e dos resíduos ($e_i$) para todas as observações. No Problema 1, foi incluiudo a estruturação de uma tabela e para a verificação visual das suposições do modelo (aleatoriedade e constância da variância dos erros).
    \item \textbf{Validação por Métricas:} Extração do Coeficiente de Determinação ($R^2$), $R^2$ ajustado, Raiz do Erro Quadrático Médio (RMSE) e Erro Absoluto Médio (MAE). Seguindo essas métricas, permite a avaliação quantitativamente e a precisão dos modelos gerados e fundamentar a comparação com modelos alternativos de preditor único e cenários sem intercepto.
\end{enumerate}

\section{Resultados e Discussão}
Nessa seção será apresentando os resultados obtidos através dos modelos de regressão linear construídos, junto com a interpretação física e estatística dos parâmetros estimados. A análise foi dividida entre os dois problemas propostos.

\subsection{Problema 1: Desempenho de \textit{Quarterbacks}}
\subsubsection{Coeficientes Estimados e Interpretação}
O Modelo pelo Método dos Mínimos Quadrados após o treinamento, a equação da reta ajustada encontrada foi:
\begin{equation}
    y = 14.1955 + 10.0917x
\end{equation}
O coeficiente linear ou intercepto ($\beta_0 = 14.1955$) representa a pontuação teórica esperada caso o jogador obtivesse $0$ jardas por tentativa. No contexto real, esse valor seria como um fator de ajuste da reta. O coeficiente angular ($\beta_1 = 10.0917$) indica que a taxa de variação estatística: para cada jarda adicional conquistada por tentativa, um aumento de 10.0917 na pontuação final do jogador. 

Assim, segundo a taxa de variação, caso o jogador sofra uma diminuição de exata 1 jarda por tentativa, a mudança na sua pontuação média será de -10.0917 pontos.

\subsubsection{Previsões e Análise de Resíduos}
Utilizando o modelo gerado para fins preditivos, um \textit{quarterback} com uma média de $7,5$ jardas por tentativa teria uma pontuação aproximada de 89.88. 

Também foi analisado uma observação do conjunto de dados correspondente a $7,21$ jardas. Foi estimado uma pontuação de 86.96. Em comparação com o valor real de 95.00, o resíduo é de 8.04, tendo o erro pontual de previsão da reta. A tabela completa com os valores observados, ajustados e resíduos foi extraída e os erros se mostram aleatoriamente distribuídos.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Valor Observado} & \textbf{Valor Ajustado} & \textbf{Resíduo} \\ \hline
105.50 & 98.87 & 6.63 \\ \hline
97.40 & 91.60 & 5.80 \\ \hline
96.90 & 91.50 & 5.40 \\ \hline
96.20 & 94.73 & 1.47 \\ \hline
95.00 & 86.96 & 8.04 \\ \hline
93.80 & 90.19 & 3.61 \\ \hline
92.70 & 95.03 & -2.33 \\ \hline
91.40 & 91.50 & -0.10 \\ \hline
90.20 & 86.96 & 3.24 \\ \hline
89.40 & 86.45 & 2.95 \\ \hline
87.70 & 94.22 & -6.52 \\ \hline
87.50 & 85.85 & 1.65 \\ \hline
87.00 & 78.08 & 8.92 \\ \hline
86.40 & 82.42 & 3.98 \\ \hline
86.40 & 83.42 & 2.98 \\ \hline
86.00 & 88.37 & -2.37 \\ \hline
85.40 & 87.06 & -1.66 \\ \hline
84.70 & 94.32 & -9.62 \\ \hline
84.30 & 78.88 & 5.42 \\ \hline
81.70 & 82.52 & -0.82 \\ \hline
81.00 & 81.31 & -0.31 \\ \hline
80.30 & 84.23 & -3.93 \\ \hline
80.20 & 79.29 & 0.91 \\ \hline
80.10 & 85.24 & -5.14 \\ \hline
79.60 & 78.68 & 0.92 \\ \hline
77.10 & 80.60 & -3.50 \\ \hline
76.00 & 76.87 & -0.87 \\ \hline
73.70 & 86.55 & -12.85 \\ \hline
72.60 & 78.18 & -5.58 \\ \hline
71.40 & 76.56 & -5.16 \\ \hline
70.00 & 65.87 & 4.13 \\ \hline
66.50 & 71.82 & -5.32 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela com os valores observados, ajustados e resíduos do modelo de desempenho de \textit{quarterbacks}.}
\label{tab:todos_residuos}
\end{table}

\subsection{Problema 2: Inspeção de Raios X em Circuitos}
No segundo problema, foi usado a Regressão Linear Múltipla para prever a dose de radiação ($y$) com base na corrente ($x_1$) e no tempo de exposição ($x_2$).

\subsubsection{Coeficientes do Modelo Completo}
O modelo completo ajustado resultou nos seguintes coeficientes:
\begin{equation}
    y = -433.8145 + 17.9035x_1 + 69.5791x_2
\end{equation}
O coeficiente da Corrente (17.9035) indica que mantendo o tempo de exposição constante, o aumento de 1 mAmp eleva a dose de radiação em 17.9035 \textit{rad}. O coeficiente do Tempo (69.5791) indica que o impacto isolado de cada minuto adicional na radiação absorvida. Com esses parâmetros, a previsão de radiação para a inspeção utilizando $15$ mAmp durante $5$ minutos é de 182.63 \textit{rad}.

\subsubsection{Avaliação do Modelo e Métricas}
O Coeficiente de Determinação ($R^2$) tem o valor de 0.8431, demonstrando que 84.31\% da variabilidade da dose de radiação é explicada pela corrente e pelo tempo. O $R^2$ ajustado, é de 0.8425, indicando uma robustez do modelo.

\subsubsection{Comparação com Modelos Alternativos}
Para a avaliação da eficiência da formulação escolhida, o modelo completo foi contrastado com duas abordagens alternativas:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{RMSE} & \textbf{MAE} & \textbf{$R^2$} \\ \hline
Modelo Completo (Corrente + Tempo) & 233.5167 & 187.5942 & 0.8431 \\ \hline
Modelo Apenas com Corrente ($x_1$) & 565.2392 & 464.2573 & 0.0807 \\ \hline
Modelo Completo com Intercepto Zero & 286.9186 & 205.1239 & 0.7631 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparação de métricas entre os modelos testados.}
\label{tab:comparacao_modelos}
\end{table}

A análise da Tabela \ref{tab:comparacao_modelos} mostra que o \textbf{Modelo Completo} apresenta maior capacidade explicativa (maior $R^2$) e maior precisão (menor RMSE), superando o modelo que utiliza apenas a variável da Corrente elétrica. 

Assim, ao testar a hipótese de forçar a reta a passar pela origem (Intercepto Zero), observa-se uma variação nas métricas de erro. Apesar de um intercepto nulo faça sentido físico (zero radiação sem máquina ligada), o modelo com intercepto livre ajustou-se melhor aos dados observados na amostra de calibração.

\section{Conclusão}

O desenvolvimento e a avaliação dos modelos apresentados nesse trabalho mostram a eficácia da regressão estatística no entendimento de fenômenos complexos e na previsão de resultados, usando de dados observacionais. Os resultados demonstraram que é possível extrair tendências confiáveis e quantificar o impacto de diferentes variáveis independentes sobre uma variável de interesse.

Se mostrando de extrema importância a aplicação desse tipo de modelo para a previsão a exposição ao arsênio. A capacidade de estimar com precisão os níveis de contaminação é uma ferramenta crítica para a saúde pública e para a gestão ambiental. Um modelo preditivo bem ajustado permite a identificação com antecedência de fontes hídricas perigosas, mapeamento de populações vulneráveis e atua como base científica sólida para a formulação de políticas públicas, intervenções preventivas e medição de estações de tratamento.

Mesmo com consistência nos achados, o estudo apresenta margem para evolução. Como possíveis melhorias e próximos passos para o aprimoramento das previsões:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Inclusão de Novas Variáveis:} Incorporar características geoquímicas adicionais (como pH da água, presença de outros metais pesados e tipo de rocha matriz) e dados espaciais (coordenadas geográficas) para aumentar a variância explicada ($R^2$) do modelo.
    \item \textbf{Exploração de Modelos Não-Lineares:} Testar algoritmos de Aprendizado de Máquina, como Florestas Aleatórias (\textit{Random Forest}) ou Máquinas de Vetores de Suporte (\textit{SVM}), que são capazes de capturar interações complexas entre as variáveis que a regressão linear tradicional pode omitir.
    \item \textbf{Validação Cruzada (\textit{Cross-Validation}):} Aplicar técnicas de particionamento e validação em novos conjuntos de dados (de diferentes regiões geográficas) para atestar a capacidade de generalização e evitar o sobreajuste (\textit{overfitting}) do modelo atual.
\end{itemize}

\end{document}
